#перенаправление [[Поиск потока минимальной стоимости методом дополнения вдоль путей минимальной стоимости]]
{{Лемма
|about=
о представлении потоков
|statement=
Пусть f и g {{---}} потоки в сети G . Тогда g можно представить как сумму f + f', где f' {{---}} поток в остаточной сети G_f.
|proof= 
Рассмотрим произвольное ребро (u, v) из G . f'(u, v) = g(u, v) - f(u, v) \leqslant c(u, v) - f(u, v) = c_f(u, v) . Таким образом, поток через каждое ребро не превосходит пропускной способности остаточной сети. 
Антисимметричность и закон сохранения потока проверяются аналогично [[Лемма о сложении потоков|лемме о сложении потоков]].
}}

{{Теорема
|statement=
Пусть:
* G {{---}} сеть с истоком s и стоком t .
* f {{---}} поток минимальной стоимости в сети G среди потоков величины a . 
* P {{---}} путь минимальной стоимости s \leadsto t в остаточной сети.
Тогда:
\forall \delta : 0 \leqslant \delta \leqslant c_f(P) поток f + \delta \cdot f_P {{---}} поток минимальной стоимости среди потоков величины a + \delta, где \delta \cdot f_P {{---}} поток величины \delta, проходящий по пути P.

|proof=
Пусть g {{---}} поток минимальной стоимости величины a + \delta в G. Представим g = f + f', где f' {{---}} поток в остаточной сети G_f. Тогда разность g - f будет потоком в сети G_f и по [[Лемма о сложении потоков|лемме о сложении потоков]] его величина будет равна \delta.

По [[Теорема о декомпозиции|теореме о декомпозиции]] g - f можно представить как сумму элементарных потоков вдоль путей P_i : s \leadsto t и циклов C_i. В этом представлении нет отрицательных циклов, иначе прибавление его к f даст поток меньшей стоимости. Если есть положительный цикл, то вычтем его из g и получим поток меньшей стоимости. Таким образом, p(C_i) = 0 для всех циклов.

Тогда p(g - f) = \sum\limits_{P_i} p(P_i)\cdot c_f(P_i) \geq p(P) \cdot \sum\limits_{P_i}c_f(P_i) \ge p(P) \cdot \delta. 

Отсюда p(g) \ge p(f) + p(P) \cdot \delta \ge p(g) и поток f + \delta \cdot f_P {{---}} минимальный.

}}

==См. также==
*[[Поток минимальной стоимости| Поток минимальной стоимости]]
*[[Использование потенциалов Джонсона при поиске потока минимальной стоимости| Использование потенциалов Джонсона при поиске потока минимальной стоимости]]

==Источники информации==
*[https://ru.wikipedia.org/wiki/Теорема_Форда_—_Фалкерсона Wikipedia {{---}} Теорема Форда-Фалкерсона]

== Литература ==
* Ravindra Ahuja, Thomas Magnanti, James Orlin. Network flows (1993)

[[Категория:Алгоритмы и структуры данных]]
[[Категория: Задача о потоке минимальной стоимости]]